\documentclass[10.5pt,a4j,fleqn]{ltjsarticle}
%タイトルページ
% \usepackage{./layouts/titlePage}
%ソースコード表示
\usepackage{listings}
%複数列
\usepackage{multicol}
%表
\usepackage{enumitem}
%画像
\usepackage{graphicx}
\usepackage{asymptote}
\usepackage{float}
% 図
\usepackage{tikz}
\usepackage{circuitikz}
\usepackage{chemfig}
\usepackage{wrapfig}
%フレーム
\usepackage{framed}
\definecolor{shadecolor}{gray}{0.80}
%枠
\usepackage{ascmac}
%フォント
\usepackage{fontspec}
\usepackage{luatexja-fontspec}
% 化学
\usepackage[version=3]{mhchem}
%数式
\usepackage{amsmath,amssymb}
\usepackage{mathtools}
\makeatletter
\makeatother
%%ベクトル表記
\newcommand{\myvec}[1]{\mbox{\boldmath $#1$}}
%%立体のd
\newcommand{\diff}[0]{\mathrm{d}}
%biber
\usepackage{csquotes}
%\usepackage[backend=biber,style=numeric]{biblatex}
%%\bibliographystyle{jplain}
%\addbibresource{ref.bib}
%\DeclareFieldFormat*{volume}{\mkbibbold{#1}} % 巻数を太字にする
%\DeclareFieldFormat*{title}{\mkbibquote{#1\adddot}}  % タイトルにダブルクオーテーションをつける
%\DeclareFieldFormat[article]{book}{\mkbibemph{#1}}  % article要素のbookを斜体にする
%\renewcommand{\labelnamepunct}{\addcolon\addspace} % eg., J. Smith: "A great paper."
%\renewbibmacro{in:}{} % in: Some journal の "in:" を取る
%Si単位系
\usepackage{siunitx}
%定義, 証明
\usepackage[thmmarks]{ntheorem}
%数式環境内での自動改ページ
\allowdisplaybreaks
\newtheorem{theorem}{定理}[section]
\newtheorem{prop}{命題}
\newtheorem{lemma}[theorem]{補題}
\newtheorem{definision}[theorem]{定義}
\newtheorem{note}{注}
\theorembodyfont{\upshape}
\theoremsymbol{\ensuremath{\heartsuit}}
\theoremseparator{}
\theoremsymbol{\rule{1ex}{1ex}}
\newtheorem{proof}{証明}
\newtheorem{property}{性質}
\newtheorem{example}{例}
\renewcommand{\thenote}{}
\renewcommand{\theproof}{}
\theoremstyle{plain}
\theoremseparator{.}
\theoremprework{\bigskip\hrule}
\theorempostwork{\hrule\bigskip}
\newtheorem{question}{問}


\author{Ryosuke Hagihara}
\title{応用物理実験 1 ずれ弾性率}
\date{\today}

\begin{document}

\makeatletter
\newenvironment{tablehere}
  {\def\@captype{table}}
  {}

\newenvironment{figurehere}
  {\def\@captype{figure}}
  {}
\makeatother
\section{目的}
ねじれ振り子を使って，鉄のずれ弾性率を求める。

\section{理論}
図\ref{fig:1st}のように，横から見た直方体の上下の面に，平行逆向きにずれ応力$\tau$がはたらくとき，
ずれの角が$\theta$をなるすると，$\tau$は$\theta$に比例し，
\begin{align}
  \label{eq:tau}
  \tau = {\rm G}\theta
\end{align}

と表される。この式の比例定数Gをずれ弾性率といい，物質により固有の値を持つ。
針金を捻る場合には，針金に垂直な断面にこのようなずれ応力が働いている。

\begin{figure}[h]
  \begin{center}
    \includegraphics[width=0.5\linewidth]{img/1st.pdf}
        \caption{直方体にはたらくずれ応力}
        \label{fig:1st}
  \end{center}
\end{figure}

長さ$l$，半径$r$の円柱を図\ref{fig:2nd}のように，中心軸の周りに$\varphi$だけ捻るとき，
軸に平行な直線ABがA'Bまでずれて，ずれの角が$\theta$となったとする。

\begin{figure}[h]
  \begin{tabular}{cc}
    \begin{minipage}{0.5\hsize}
      \begin{center}
        \includegraphics[width=0.7\linewidth]{img/2nd.pdf}
        \caption{円柱にはたらくずれ応力}
        \label{fig:2nd}
      \end{center}
    \end{minipage}
    \begin{minipage}{0.5\hsize}
      \begin{center}
        \includegraphics[width=0.7\linewidth]{img/3rd.pdf}
        \caption{針金の断面}
        \label{fig:3rd}
      \end{center}
    \end{minipage}
  \end{tabular}
\end{figure}
弧$\overline{{\rm AA'}}$が$l$に比べて十分に小さいときは，${\rm AA'} = l\theta$であるから，
\begin{align}
  \label{eq:theta}
  r\varphi = l\theta\notag\\
  \therefore \theta = \frac{r}{l}\varphi
\end{align}
と書くことができる。式\eqref{eq:tau}と式\eqref{eq:theta}より
\begin{align}
  \tau = \frac{{\rm G}\varphi}{l}r
\end{align}
が得られる。これは，長さ$l$の針金を$\varphi$だけ捻るとき，中心軸から$r$だけ離れた点の
ずれ応力を表している。長さ$l$，半径$a$，ずれ弾性率Gの針金を$\varphi$だけ捻るとき
力のモーメントの大きさ$N$は次のようにして求められる。

図\ref{fig:3rd}のように，針金の断面上で，半径$r$，幅$\diff r$の帯状の円輪を作ると，この円輪の面積は
$2\pi r\diff r$となる。この円輪上でのずれ応力を$r$とすると，応力は単位面積あたりの力であるから，
円輪に働く力$\diff F$は$\tau$に円鱗の面積をかけて，
\begin{align}
  \diff{F} &= \tau \cdot 2\pi r \diff{r}\\\notag
  &= \frac{2\pi{\rm G}\varphi}{{l}}{r}^2 \diff{r}
\end{align}
となる。したがってこの力の中心軸の周りの力のモーメント$\diff N$は
\begin{align}
  \diff{N} &= {r}\diff{F}\\\notag
  &= \frac{2\pi{\rm G}\varphi}{{l}}{r}^3\diff{r}^3
\end{align}
となる。断面全体の力のモーメント$N$は，$\diff N$を$r=0$から$r=a$まで積分すれば求められるので，
\begin{align}
  \label{eq:int}
  {N} &= \frac{2\pi{\rm G}\varphi}{{l}}\int^a_0{r}^3\diff{r}\\\notag
  &= \frac{2\pi{\rm G}\varphi}{4{l}}{a}^4\\\notag
  &= \frac{\pi{\rm G}{a}^4}{2{l}}\varphi
\end{align}
が得られる。この式から，力のモーメントの大きさ$N$は回転角$\varphi$に比例することがわかる。

\begin{figure}[h]
  \begin{center}
    \includegraphics[width=0.3\linewidth]{img/4th.pdf}
        \caption{慣性モーメント$I$の物体}
        \label{fig:4th}
  \end{center}
\end{figure}
さて，図\ref{fig:4th}のように針金に慣性モーメント$I$の物体をつるして，ねじれ振動をさせるとき，
物体の回転に対する運動方程式は，
\begin{align}
  \label{eq:diffn}
  {I}\frac{\diff^2\varphi}{\diff{t}^2}=-{N}
\end{align}
と表される。マイナスをつけたのは，物体に作用する力のモーメントが常に回転角と反対向きになるからである。
式\eqref{eq:int}と式\eqref{eq:diffn}より，
\begin{align}
  {I}\frac{\diff^2\varphi}{\diff{t}^2} &= -\frac{-\pi{\rm G}{a}^4}{2{l}}\varphi\\\notag
  \therefore \frac{\diff^2\varphi}{\diff{t}^2} &= -\frac{\pi{\rm G}{a}^4}{2{l}{I}}\varphi
\end{align}

これは角振動数が$\omega = \sqrt{\left(\pi{\rm G}{a}^4\right)/\left(2{l}{I}\right)}$の
単振動と同じ式である。したがって，この振動の周期$T$は，
\begin{align}
  {T} &= \frac{2\pi}{\omega}\\\notag
  &= 2\pi\sqrt{\frac{2{l}{I}}{\pi{\rm G}{a}^4}}
\end{align}

これを変形して，
\begin{align}
  \label{eq:g}
  {\rm G} = \frac{8\pi lI}{a^4T^2}
\end{align}
とすると，$a$，$l$，$I$，$T$の測定値からGを求めることができる。
今回の実験では，ねじれ振り子に吊るす物体として円環を使用する。
円環は内半径が$r_1$，外半径が$r_2$，厚さが$d$，質量が$M$であるとする。
図\ref{fig:5th}のように，円環の中心Oを通って紙面に垂直な軸の周りの慣性モーメントを$I_1$とし，
図\ref{fig:6th}のように，円環を横から見て，$y$軸の周りの慣性モーメントを$I_2$とすると，
$I_1$，$I_2$はそれぞれ
\begin{align}
  \begin{split}
    I_1 &= \frac{1}{2}{M}\left({r_1}^2+{r_2}^2\right)\\
    I_2 &= \frac{1}{4}{M}\left({r_1}^2+{r_2}^2+\frac{{d}^2}{3}\right)\\
  \end{split}
  \label{eq:moment}
\end{align}
と表される。
\begin{figure}[h]
  \begin{tabular}{cc}
    \begin{minipage}{0.5\hsize}
      \begin{center}
        \includegraphics[width=0.7\linewidth]{img/5th.pdf}
        \caption{紙面に垂直な軸まわりの慣性モーメント}
        \label{fig:5th}
      \end{center}
    \end{minipage}
    \begin{minipage}{0.5\hsize}
      \begin{center}
        \includegraphics[width=0.7\linewidth]{img/6th.pdf}
        \caption{$y$軸まわりの慣性モーメント}
        \label{fig:6th}
      \end{center}
    \end{minipage}
  \end{tabular}
\end{figure}
 
ねじれ振り子の金具に，円環を水平に取り付けた身合の振動の周期を$T_1$，
鉛直に取り付けた場合の周期を$T_2$とすると，式\eqref{eq:g}より，
\begin{align}
  {\rm G} &= \frac{8\pi{l}({I_1}+{I_0})}{{a}^4+{T_1}^2}\\\notag
  &= \frac{8\pi{l}({I_2}+{I_0})}{{a}^4+{T_2}^2}
\end{align}
が成り立つ。ただし，${I_0}$は金具の慣性モーメントであるから，
\begin{align}
  {I_1}+{I_0} &= \frac{{\rm G}{a}^4}{8\pi{l}}{T_1^2}\\
  {I_2}+{I_0} &= \frac{{\rm G}{a}^4}{8\pi{l}}{T_2^2}
\end{align}
となるので，2式の差を取ると，
\begin{align}
  {I_1}-{I_2} = \frac{{\rm G}{a}^4}{8\pi{l}}({T_1^2-T_2^2})\\\notag
  \therefore {\rm G} = \frac{8\pi{l}}{{a}^4}\cdot\frac{{I_1}-{I_2}}{{T_1^2-T_2^2}}
  \label{eq:g}
\end{align}

\section{使用器具}
ねじれ振り子，鉄製針金，ノギス，マイクロメータ，巻き尺，上皿天秤，ストップウォッチ

\section{報告}
\subsection*{(a)針金の長さと直径}
鉄製針金の長さ$l$は\SI{1.20}{\metre}であった。直径$2a$の測定値と平均値を表\ref{table:a-l}に示す。
\begin{table}[h]
  \caption{鉄製針金の長さと直径}
  \centering\begin{tabular}{|c|c|}\hline
    上部 & \SI{1.000}{\milli\metre}\\
    & \SI{0.992}{\milli\metre}\\\hline
    中部 & \SI{0.990}{\milli\metre}\\
    & \SI{0.999}{\milli\metre}\\\hline
    下部 & \SI{0.995}{\milli\metre}\\
    & \SI{0.994}{\milli\metre}\\\hline\hline
    平均 & \SI{0.995}{\milli\metre}\\\hline
  \end{tabular}
  \label{table:a-l}
\end{table}

\subsection*{(b)円環の内径，外径，厚さ，質量}
円環の内径$2r_1$，外径$2r_2$，厚さ$d$，質量$M$の測定値と平均値を表\ref{table:circle-data}に示す。
\begin{table}[h]
  \caption{円環のデータ}
  \centering\begin{tabular}{|c|c|c|}\hline
    測定場所 & 測定値 & 平均値\\\hline
    & \SI{12.94}{\centi\metre} & \\
    内径 $2r_1$ & \SI{12.95}{\centi\metre} & \SI{12.93}{\centi\metre}\\
    & \SI{12.91}{\centi\metre} & \\\hline
    & \SI{18.90}{\centi\metre} & \\
    外径 $2r_2$ & \SI{18.89}{\centi\metre} & \SI{18.88}{\centi\metre}\\
    & \SI{18.85}{\centi\metre} & \\\hline
    & \SI{3.02}{\centi\metre} & \\
    厚さ $d$ & \SI{3.00}{\centi\metre} & \SI{3.01}{\centi\metre}\\
    & \SI{3.00}{\centi\metre} & \\\hline
    & \SI{3.31}{\kilogram} & \\
    質量 $M$ & \SI{3.31}{\kilogram} & \SI{3.31}{\kilogram}\\
    & \SI{3.31}{\kilogram} & \\\hline
  \end{tabular}
  \label{table:circle-data}
\end{table}

\subsection*{(c)10回振動時間と周期の平均値}
10回振動時間$t_1$，$t_2$の測定値および平均値を表\ref{table:t}に示す。
\begin{table}[h]
  \caption{10回振動時間の測定値}
  \centering\begin{tabular}{|c|ccccc|c|}\hline
    & 1回目 & 2回目 & 3回目 & 4回目 & 5回目 & 平均\\\hline
    $t_1$[\si{\second}] & 118.13 & 118.29 & 118.29 & 118.06 & 118.09 & 118.17\\\hline
    $t_2$[\si{\second}] & 86.18 & 86.42 & 86.41 & 86.54 & 86.52 & 86.414\\\hline
  \end{tabular}
  \label{table:t}
\end{table}

$t_1$，$t_2$の平均値から，$T_1$の平均値は\SI{11.817}{\second}，$T_2$の平均値は\SI{8.6414}{\second}である。

\subsection*{(d)円環の慣性モーメント}
式\eqref{eq:moment}より，
\begin{align*}
  I_1 &= \frac{1}{2}{M}\left({r_1}^2+{r_2}^2\right)\\
    &= \frac{1}{2}\times 3.31 \times \{(12.93 \times 10^{-3})^2 + (18.88 \times 10^{-3})^2\}\\
    &= 8.666 \times 10^{-2}[\si{\kilogram\metre^2}]
\end{align*}
\begin{align*}
  I_2 &= \frac{1}{4}{M}\left({r_1}^2+{r_2}^2+\frac{{d}^2}{3}\right)\\
    &= \frac{1}{4}\times 3.31 \times \left\{(12.93 \times 10^{-3})^2 + (18.88 \times 10^{-3})^2 + \frac{(3.01 \times 10^{-3})^2}{3}\right\}\\
    &= 4.358 \times 10^{-2}[\si{\kilogram\metre^2}]
\end{align*}

\subsection*{(e)鉄のずれ弾性率の値}
式\eqref{eq:g}より，
\begin{align*}
  {\rm G} &= \frac{8\pi{l}}{{a}^4}\cdot\frac{{I_1}-{I_2}}{{T_1^2-T_2^2}}\\
  &= \frac{8\pi \cdot 1.20}{\left\{(0.995/2)\times10^{-3}\right\}^4} \cdot \frac{(8.666-4.358) \times 10^{-2}}{11.817^2+8.6414^2}\\
  &= 9.891 \times 10^10
\end{align*}

\section{考察}
本実験では，人間の目で振り子の周期を測り，ストップウォッチで計測した。
そのため，鉄のずれ弾性率は以下より，
\begin{align*}
  \frac{(9.891-8.16)\times10^{10}}{8.16\times10^{10}}\times100 &= 21.21[\%]
\end{align*}
となった。もっと精密に計算を行うことで誤差は縮める事ができるとかんがえられるが，
人間の目で計測を行うためやむを得ないと判断した。

精度の高いずれ弾性率の計算を行おうとする場合，もっとも簡単な方法が針金の太さの誤差を小さくすることである。
式\eqref{eq:g}をみると針金の半径$a$を4乗していることが分かる。針金が細いと，どうしても誤差が大きく
なってしまう。本実験では6度の計測を行うことで誤差率を小さくできるよう工夫されているため
それ以外の部分での誤差が大きかったとかんがえられる。
「それ以外の部分」は具体的には以下が挙げられる。
\begin{itemize}
    \item 振り子の周期の計測ミス
    \item 振り子の横揺れ
\end{itemize}

振り子の周期の計測ミスは前述のとおりである。
振り子の横揺れが起こることで，振り子の周期は変化する。そのため，ねじれ以外の運動が起こらないように
運動を行う必要がある。

他の要因を挙げるならば，針金自体の劣化や，錘が水平になっていなかったなどである。

今後実験を行う際，なるべく誤差が小さくなるよう正確な実験を行うことができるよう心がけたい。
\end{document}
